\section{Experimentos} \label{sec:proposta}

Nesta seção, serão apresentadas 
as características técnicas dos equipamentos 
analisados. Tais equipamentos
foram selecionados devido ao baixo custo e 
compatibilidade.

%  Fermi e Terascale 2, 
% respectivamente pertencentes ao Acelerador NVIDIA e ao Acelerador 
% AMD e a família de processadores Intel Arrandale. Além disso, também 

\begin{itemize}

  \item  \textbf{NVIDIA Fermi} -
O primeiro equipamento utilizado 
foi um acelerador NVIDIA GeForce GT520
da arquitetura Fermi.
Fermi é a primeira arquitetura de computação da NVIDIA que disponibiliza 
cálculos de precisão dupla de ponto flutuante,
hierarquia de memória flexível,  
proteção de erros e suporte para linguagens como C++ e FORTRAN~\cite{glaskowsky2009nvidia}.

% De acordo com ~\cite{fermiWilmott}, a arquitetura Fermi aumentou a capacidade computacional das GPU’s de 1ª geração. Com uma GPU de capacidade computacional 1.x, o acesso de registradores e memória compartilhada eram comparáveis. Na nova arquitetura Fermi, o acesso dados em registradores é muito mais rapido. Isto motiva para colocar mais dados nos registradores e usá-los com mais cuidado, o que geralmente requer algumas alterações no código do algoritmo. A aumentada capacidade de hardware da arquitetura Fermi possibilita processar problemas de um tamanho muito maior e mais rapidamente.
% 
  \item  \textbf{AMD TeraScale 2} -
O segundo acelerador foi um AMD da serie Radeon 5000, também denominado 
de \textit{Evergreen}. 
% O modelo utilizado em nossos testes, da arquitetura \textit{Terascale 2}, 
%  foi desenvolvido para suportar 
% DirectX versão 11~\cite{lee2012characterization}.
% 
A família de GPU's \textit{Evergreen}, também conhecida como série Radeon HD 5000,
foi projetada com foco não apenas em aplicações gráficas, mas  também em aplicações
de propósito geral e uso intensivo de dados, devido a sua
% De acordo com ~\cite{evergreenAMD}, a família \textit{Evergreen} implementa uma
 microarquitetura paralela
% que fornece uma excelente plataforma para aplicações de \textit{streamming}, 
onde aplicações
podem ser mapeadas para uma matriz bidimensional~\cite{evergreen}.


  \item  \textbf{Intel Arrandale} -
O terceiro equipamento utilizado foi um Intel Core-i3 modelo 2120, com 
núcleo Arrandale. 
Arrandale é uma arquitetura que integra num mesmo \textit{chip},
dois núcleos fabricados com tecnologia de 32nm, 
um acelerador Intel HD Graphics 2000 e 
um controlador de memória.
Arrandale é da família de processadores Westmere
com microarquitetura Intel Nehalem~\cite{intel2012}.

\end{itemize}



A Tabela~\ref{Tabela1} apresenta 
as especificações técnicas dos equipamentos avaliados.

 


\begin{table}[!h]
\vspace{-0.2cm}
\caption{Especificações Técnicas dos Equipamentos}%
%\vspace{-0.3cm}
\centering%
  \scriptsize
%\footnotesize%
\setlength{\tabcolsep}{3.0pt} %  o valor default de \tabcolsep È de 6pt.
\renewcommand{\arraystretch}{1.25} % espaÁamento  entre as linhas da tabela
\label{Tabela1}
\begin{tabular}{l|c|c|c}
 % \hline
   				                          & NVIDIA Fermi  & AMD TeraScale &   Intel Arrandale    \\\hline 

  Cores          			              &   48   & 160       &  2 \\ 
  Frequência de Clock (MHz)	        &  810   & 625       & 3300 \\ 
  Litografia (nm)          			    &   40   & 40        &  32 \\   
  TDP (W)            	              & 29     &  20       & 65 \\\hline 
  SDK/Toolkit       	              & CUDA Toolkit 4.2     &  AMD APP SDK 2.7       & Intel SDK 1.5 \\ 
  Headers OpenCL     	              & 1.1     &  1.1       &1.1 \\\hline
 
\end{tabular}
\end{table}



Para realização dos testes foi utilizado um equipamento 
com processador Intel Core i3 modelo 2120 de 3,3GHz,  
3MB de Cache L2 e 4GB de memória DDR3.
%
O Sistema operacional utilizado foi Ubuntu Linux 12.04, kernel 3.2.0-29-generic.
%
Foram criadas três partições no disco rígido SATA II, que se diferenciavam apenas pelo \textit{Setup Development Kit} (SDK) instalado,
um responsável por cada acelerador.
Os algoritmos foram compilados utilizando o compilador \textit{GNU 
Compiler Collection} (GCC) versão 4.6.3. 
% Os \textit{benchmarks} não necessitaram
% de configuração diferenciadas, exceto o SHOC
% que necessita do pacote mpich2 para a sua execução.
% 

\section{Resultados}

A apresentação dos resultados está organizado da seguinte forma.
Na seção~\ref{SHOC1}  serão analisados os resultados de 
velocidade de barramento e desempenho 
 obtidos com o \textit{benchmark} SHOC.
%
Na seção~\ref{Rodinia}, serão apresentados os resultados 
de desempenho e eficiência energética
do \textit{benchmark} Rodinia. 
Tais resultados representam a média de 10 execuções.

\subsection{Benchmark SHOC}
\label{SHOC1}

No primeiro teste, foi analisado a velocidade do barramento dos dispositivos.


O equipamento Intel apresentou um desempenho superior aos dois aceleradores.
Observando os valores apresentados na Figura~\ref{fig:a}
percebe-se que tanto no quesito \textit{Download} quanto \textit{ReadBack},
este equipamento teve uma velocidade em torno de 11 GB/s,
quase o dobro da velocidade dos demais, 
justificado principalmente pela diferença de 
velocidade de memória cache dos dispositivos.


Por outro lado, observando a Figura~\ref{fig:b} que apresenta
o desempenho dos equipamentos com dados de diferentes precisões, 
observa-se que os aceleradores são
cerca de três vezes superiores a CPU quando utilizado precisão simples, justificado  
principalmente pela quantidade de núcleos dos aceleradores.



Na execução com dados de precisão dupla, 
o Intel Arrandale apresentou um desempenho semelhante à precisão simples.
O acelerador da NVIDIA obteve um desempenho 4 vezes inferior ao Intel
e o acelerador da AMD não oferece suporte a este tipo de dado.




 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 \begin{figure}[h]
 \centering
% \includegraphics[width=.39\columnwidth]{eps/a.pdf}
    \subfigure[Velocidade de Barramento]{\includegraphics[width=.4950\linewidth]{eps/b.pdf}\label{fig:a}}
	\subfigure[Desempenho]{\includegraphics[width=.4950\linewidth]{eps/a.pdf}\label{fig:b}}

 \caption{Resultados dos Testes com o Benchmark SHOC}
 \label{fig:aaaa}
 \end{figure}
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 
 \subsection{Benchmark Rodinia}
 \label{Rodinia}
 
 No segundo teste com o \textit{benchmark} Rodinia foi analisado de desempenho 
 e eficiência energética dos aceleradores.  
 A Tabela~\ref{Tabela1} apresenta os resultados mensurados.
%  Foram selecionados dois benchmarks em função dos mesmos não 
%  oferecerem suporte à todos os equipamentos testados.
 %
 Rodinia não possui suporte(*) para execução em CPUs, 
 assim este \textit{benchmark} foi utilizado apenas para comparação dos aceleradores.
%  Por outro lado, o acelerador da AMD não possui suporte(**) a dados de precisão dupla, 
%  o que impede a execução do algoritmo FT da suite SNU NPB.
 

 
 
 \begin{table}[!h]
\vspace{-0.2cm}
\caption{Resultados mensurados com o Benchmark Rondinia}%
%\vspace{-0.3cm}
\centering%
  \scriptsize
%\footnotesize%
\setlength{\tabcolsep}{3.0pt} %  o valor default de \tabcolsep È de 6pt.
\renewcommand{\arraystretch}{1.25} % espaÁamento  entre as linhas da tabela
\label{Tabela1}
\begin{tabular}{l|r|r|r}
 % \hline
   				                       & NVIDIA Fermi  & AMD TeraScale &   Intel Arrandale    \\\hline 
  
            Tempo (s)            & 12,5769	& 28,3008	  & * \\
            Potência Máxima (W)  & 71,2635 & 35,4068	  & *\\
            Potência Média  (W)  & 65,0047 & 30,3891	  & * \\
            Consumo (Joules)     & 817,56  & 860,04	  & *\\\hline 
          
          
%      &Tempo (s)            & 19,5091	    & *	& 5,4312\\ 
% SNU   &Desempenho (MFLOPS)   & 421,627	    & **	& 1991,175\\ 
% NPB   &Potência Média (W)    & 56,5582	    & **	& 27,2426\\ 
%       &Eficiência (MFLOPS/W) & 7,4574     	& **	& 73,0905\\\hline

\end{tabular}
\end{table}

Neste teste,
o acelerador da NVIDIA foi 2,2 vezes mais rápido, 
porém demandou o dobro de potência que o acelerador da AMD. 
Contudo, 
o consumo de energia do acelerador da NVIDIA foi 5,5\% menor.



Neste teste, o acelerador da NVIDIA foi 2,2 vezes mais rápido, porém demandou
o dobro de potˆencia que o acelerador da AMD. Contudo, o consumo de energia do
acelerador da NVIDIA foi 5,5% menor. Isso acontece porque mesmo sem dependência entre uma instrução de carga de dados e instruções que nao dependem de todos os dados carregados, a Evergreen e o compilador rearranjam as cargas para o início do ~\textit{kernel}. Já as instruções de carga de dados da Fermi não travam a execução do restante do ~\textit{kernel}, amortizando a latência da carga de dados. [Ahmed and Haridy 2011]

